

$$\int \frac{1}{ax^2+bx+c} dx$$

$$\Delta = b^2 - 4ac$$

CASO 1:  $\Delta = 0$

$$\text{então } ax^2+bx+c = a(x-X_0)^2$$

onde  $X_0$  é raiz de  $p(x) = ax^2+bx+c$    
 $\rightarrow$  é um valor numérico

$$\int \frac{1}{a(x-X_0)^2} dx = \frac{1}{a} \int \frac{1}{(x-X_0)^2} dx$$

$$1: \Delta = 0$$

$$ax^2 + bx + c = a(x - X_0)^2$$

$X_0$  é raiz de  $p(X) = ax^2 + bx + c$   
 $\rightarrow$  é um valor numérico

$$\frac{dx}{(X_0)^2} = \frac{1}{a} \int \frac{1}{(X - X_0)^2} dx$$

$$\rightarrow u = X - X_0$$

$$du = dx$$

$$= \frac{1}{a} \int \frac{1}{u^2} du = \frac{1}{a} \int u^{-2} du$$

$$= \frac{1}{a} \cdot \left( -\frac{1}{u} \right) + K \rightarrow = -\frac{1}{a(X - X_0)} + K$$

==



CASO 2:  $\Delta > 0$

Então  $ax^2+bx+c=a(x-x_1)(x-x_2)$

= onde  $x_1$  e  $x_2$  são raízes de  
 $p(x)=ax^2+bx+c$

=  $\int \frac{1}{a(x-x_1)(x-x_2)} dx$

$$\frac{1}{(x-x_1)(x-x_2)} = \frac{1}{a} \int \frac{1}{(x-x_1)(x-x_2)} dx \rightarrow \text{FRAÇÕES PARCIAIS}$$

$$\frac{1}{(x-x_1)(x-x_2)} = \frac{A}{x-x_1} + \frac{B}{x-x_2}$$

$$1 = A(x-x_2) + B(x-x_1)$$

$$1 = x(A+B) + (-Ax_2 - Bx_1)$$



$$A + B = 0 \rightarrow A = -B$$

$$-AX_2 - BX_1 = 1$$

Substituyendo

$$-AX_2 + AX_1 = 1$$

$$A(X_1 - X_2) = 1$$

$$A = \frac{1}{X_1 - X_2}, B = \frac{-1}{X_1 - X_2}$$

$$\frac{1}{a} \int \frac{1}{(x-x_1)(x-x_2)} dx = \frac{1}{a} \int \frac{1}{(x_1-x_2)(x-x_1)} - \frac{1}{(x_1-x_2)(x-x_2)} dx$$

$$= \frac{1}{a} \int \frac{1}{(x_1-x_2)} \left[ \frac{1}{x-x_1} - \frac{1}{x-x_2} \right] dx$$

$$= \frac{1}{a(x_1-x_2)} \left[ \int \frac{dx}{x-x_1} - \int \frac{dx}{x-x_2} \right] = \frac{1}{a(x_1-x_2)} \left[ \overbrace{\ln(x-x_1) - \ln(x-x_2)}^{\ln\left(\frac{x-x_1}{x-x_2}\right)} \right] + K$$



Finalmente temos que:

$$= \int \frac{1}{a(x-x_1)(x-x_2)} dx$$

$$= \frac{\ln \left| \frac{x-x_1}{x-x_2} \right| + K}{a(x_1-x_2)}$$

**Caso 3:**  $\Delta < 0$ . Nesse caso, não é possível fatorar  $ax^2 + bx + c$  em função de suas raízes. Por isso, vamos completar quadrados!

$$\int \frac{1}{ax^2 + bx + c} dx = \frac{1}{a} \int \frac{1}{x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a}} dx$$

\*  $x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} = \left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 + \underbrace{\left(\frac{c}{a} - \frac{b^2}{4a^2}\right)}_{= \frac{4ac - b^2}{4a^2}}$  Pode conferir, estamos completando quadrado para  $a, b, c \in \mathbb{R}^{a>0}$  (Igualando denominadores)

$$= \frac{1}{a} \int \frac{1}{\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 + \left(-\left(\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}\right)\right)} dx$$



Para facilitar os cálculos, como  $\Delta = b^2 - 4ac$ :

$$= \frac{1}{a} \int \frac{1}{\left(x + \frac{b}{2a}\right)^2 + \left(\frac{-\Delta}{4a^2}\right)} dx$$

$$u = x + \frac{b}{2a}, \quad du = dx$$

$$\frac{1}{a} \int \frac{1}{u^2 + \left(\frac{-\Delta}{4a^2}\right)} du$$

$$t = \frac{u}{\left(\frac{\sqrt{-\Delta}}{2a}\right)}, \quad dt = \frac{2a}{\sqrt{-\Delta}} du, \quad t \cdot \frac{-\Delta}{4a^2} = u^2$$

$$= \frac{1}{a} \int \frac{1}{\frac{-\Delta}{4a^2} (t^2 + 1)} \cdot \frac{\sqrt{-\Delta}}{2a} dt$$

$$= \frac{\sqrt{-\Delta}}{2a^2} \cdot \frac{4a^2}{-\Delta} \int \frac{1}{t^2 + 1} dt$$

$$= \frac{2}{\sqrt{-\Delta}} \cdot \arctan(t) + K$$

$$= \frac{2}{\sqrt{-\Delta}} \arctan \left( \frac{(x + \frac{b}{2a})2a}{\sqrt{-\Delta}} \right) + K$$

$$= \frac{2}{\sqrt{-b^2 + 4ac}} \arctan \left( \frac{2ax + b}{\sqrt{-b^2 + 4ac}} \right) + K$$